# Loisirs et culture

<h2 class="sommaire">Sommaire</h2>
<ul class="sommaire">
<li><a id="so_1" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/vietnam/vie-pratique/article/loisirs-et-culture-111376#sommaire_1">Tourisme</a></li>
<li><a id="so_2" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/vietnam/vie-pratique/article/loisirs-et-culture-111376#sommaire_2">Activités culturelles</a></li>
<li><a id="so_3" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/vietnam/vie-pratique/article/loisirs-et-culture-111376#sommaire_3">Sports</a></li>
<li><a id="so_4" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/vietnam/vie-pratique/article/loisirs-et-culture-111376#sommaire_4">Télévision – Radio</a></li>
<li><a id="so_5" href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/vietnam/vie-pratique/article/loisirs-et-culture-111376#sommaire_5">Presse française</a></li></ul>
<p>Les contacts avec les habitants deviennent chaque jour plus aisés. L’intégration sera davantage facilitée en s’attachant à connaître le riche passé du pays et sa civilisation très ancienne.</p>
<p>Les signes de respect en Asie sont primordiaux. L’expatrié aura tout intérêt à s’informer des us et coutumes pratiqués dans le pays.</p>
<p>Il est notamment d’usage de ne jamais s’emporter sous peine de perdre la face. Il est préférable de se montrer coopératif et patient.</p>
<p>L’échange de cartes de visite est une pratique très répandue au Vietnam.</p>
<p>Avant de pénétrer dans les habitations ou les temples, il convient de se déchausser. Il faut éviter de pointer les orteils vers quelqu’un en position assise et s’abstenir de tapoter la tête des enfants (point le plus élevé du corps considéré comme sacré).</p>
<p>Lors des repas, les baguettes ne doivent jamais être plantées verticalement dans un bol de riz (ce qui rappellerait les bâtons d’encens utilisés lors des rites funéraires).</p>
<p>Enfin, il faut noter également que les zones urbaines au Vietnam sont particulièrement bruyantes (circulation, appareils électroniques, travaux BTP…).</p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_1"></a>Tourisme</h3>
<p>La grande variété des paysages et la diversité du climat rendent le Vietnam très attractif. Cinq sites sont classés au patrimoine culturel par L’UNESCO : les monuments de Hué, la baie de Halong, Hoi An, My-Son et la Grotte de Phong Nha. De nombreux sites touristiques (en plus des sites classés cités ci-dessus) jalonnent le pays du nord au sud : Sapa, Nha Trang, Vung Tau (ancien Cap Saint-Jacques), Dalat, Cuu Chi, Tay Ninh, Ving Long, le delta du Mékong, My Tho et Cantho. Les différentes provinces organisent des événements à caractère culturel, politique et historique (festival de musique à Hué, festival des fleurs à Dalat, commémorations…). Les infrastructures routières sont régulièrement améliorées mais demeurent insuffisantes pour certaines régions. Le secteur hôtelier est en pleine mutation, l’offre est cependant inégale, le confort reste sommaire dans les villes moyennes.</p>
<p>Pour plus d’informations :</p>
<p class="spip puce_simple_box"><span class="puce_simple"><img src="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/local/cache-vignettes/L4xH8/puce_noire-d6f89.png" alt="-" width="4" height="8"></span>  <a href="http://www.vietnamtourism.com/" class="spip_out" rel="external">Vietnamtourism.com</a> </p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_2"></a>Activités culturelles</h3>
<h4 class="spip">Activités culturelles en français</h4>
<p>Le centre culturel « <strong>L’ESPACE</strong> » à Hanoï, inauguré en 2003 dans ses nouveaux locaux offre une programmation diversifiée : spectacles, conférences, films, expositions… Il est doté également d’une médiathèque et d’une école de langue (enseignement du français et du vietnamien). Il succède à l’Alliance française de Hanoï. La programmation est <a href="http://www.ifhanoi-lespace.com/" class="spip_out" rel="external">accessible en ligne</a>.</p>
<p><a href="http://www.ifhanoi-lespace.com/" class="spip_out" rel="external">L’ESPACE – Institut français de Hanoi</a><br class="manualbr">24, Trang Tien<br class="manualbr">Hanoï<br class="manualbr">Tél. : (84-4) 936.21.64<br class="manualbr">Télécopie : (84-4) 936.21.65<br class="manualbr"><a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/vietnam/vie-pratique/article/loisirs-et-culture-111376#contact#mc#espace-ccfhanoi.org#" title="contact..åt..espace-ccfhanoi.org" onclick="location.href=mc_lancerlien('contact','espace-ccfhanoi.org'); return false;" class="spip_mail">Courriel</a></p>
<p><strong>L’IDECAF</strong> (Institut d’échanges culturels avec la France) à Ho Chi Minh-ville propose de nombreuses manifestations culturelles (arts de la scène, arts visuels, cinéma). L’agenda culturel est disponible sur le site du consulat général. Il est doté d’une belle médiathèque rénovée d’ouvrages en français.</p>
<p><strong>IDECAF </strong>31 Thai Van Lung<br class="manualbr">Q1 Ho Chi Minh-Ville<br class="manualbr">Tél. : (84-8) 295.451</p>
<p>Les centres culturels français à Hué et à Danang proposent également des manifestations culturelles, des cours de langue, dispose d’une médiathèque.</p>
<p><strong>Institut Français du Vietnam – Antenne de Hué </strong><br class="manualbr">1 Le Hong Phong- Hué<br class="manualbr">Tél. : (84-5) 482 26 78<br class="manualbr">Télécopie : (84-5) 4382 2678 <br class="manualbr"><a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/vietnam/vie-pratique/article/loisirs-et-culture-111376#administration-ccfhue#mc#vnn.vn#" title="administration-ccfhue..åt..vnn.vn" onclick="location.href=mc_lancerlien('administration-ccfhue','vnn.vn'); return false;" class="spip_mail">Courriel</a></p>
<p>Institut Français du Vietnam – Antenne de Danang<br class="manualbr">Université de Da Nang<br class="manualbr">91A Nguyen Thi Minh Khai<br class="manualbr">Da Nang<br class="manualbr">Tél. : (84) 05 11 38 17426<br class="manualbr"><a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/vietnam/vie-pratique/article/loisirs-et-culture-111376#campusfrance.danang#mc#gmail.com#" title="campusfrance.danang..åt..gmail.com" onclick="location.href=mc_lancerlien('campusfrance.danang','gmail.com'); return false;" class="spip_mail">Courriel</a></p>
<p>Plusieurs périodiques sont publiés localement en français (un quotidien : Le courrier du Vietnam avec également une édition en ligne ( <a href="http://lecourrier.vnagency.com.vn/" class="spip_out" rel="external">http://lecourrier.vnagency.com.vn/</a> ), et trois mensuels : Le Saïgon Eco, Vietnam Scoop, Vietnam illustré).</p>
<h4 class="spip">Activités culturelles locales</h4>
<p>Il existe quatre chaînes de télévision nationales thématiques ainsi qu’une multitude de chaînes locales. Il est également possible de capter des chaînes étrangères (TV5, MTV, CNN, BBC) par satellite.</p>
<p>« La Voix du Vietnam » et « la Voix du peuple » sont les principales stations de radio locale. Elles émettent sur ondes courtes, ondes moyennes et sur la bande FM (88-108 MHz). Des programmes musicaux, culturels et d’information sont diffusés en vietnamien, français, anglais et russe (cours de français, de vietnamien…). La <a href="http://www.vov.org.vn/" class="spip_out" rel="external">VOV5</a>, destinée aux étrangers résidant au Vietnam, diffuse des programmes en 12 langues dont le français en FM sur la fréquence 105,5 MHz.</p>
<p>Les systèmes vidéo sont le PAL et le NTSC, le multistandard est intégré aux téléviseurs et magnétoscopes récents. Les lecteurs de DVD et VCD sont de plus en plus utilisés.</p>
<p>Les cinémas de Hanoï et d’Hô Chi Minh-Ville projettent des films vietnamiens et étrangers, notamment chinois, russes et indiens. Le Fansland cinéma, le <i>National movie centre</i> et la cinémathèque à Hanoï proposent également des films occidentaux.</p>
<p><strong>HANOI CINÉMATHEQUE</strong> <br class="manualbr">22A Hai Ba Trung<br class="manualbr">Hanoi <br class="manualbr">Viet Nam<br class="manualbr">Tél :04 39 36 26 48</p>
<p>Plusieurs multiplexes ont vu le jour à Hô Chi Minh-ville et à Hanoi :</p>
<p><strong>MegaStar Cineplex</strong> <br class="manualbr">Level 6 VinCom City Towers<br class="manualbr">191 Ba Trieu Street<br class="manualbr">Hai Ba Trung District<br class="manualbr">Hanoi <br class="manualbr">Tél : 04 39 74 33 33</p>
<p><strong>Diamond Multiplex Cinema</strong> <br class="manualbr">34 Le Duan, 13ème étage, 1er arrondissement<br class="manualbr">Ho Chi Minh Ville</p>
<p><strong>Lotte Cinema Nam Sai Gon</strong> <br class="manualbr">Lotte Mart, 3ème étage, 469 Nguyen Huu Tho<br class="manualbr">7ème arrondissement<br class="manualbr">Ho Chi Minh Ville</p>
<p><strong>Galaxy Cinema</strong> <br class="manualbr">116 Nguyen Du, 1er arrondissement<br class="manualbr">Ho Chi Minh Ville</p>
<p><strong>MegaStar Cineplex</strong> <br class="manualbr">126 Hung Vuong Street, 5ème arrondissement<br class="manualbr">Ho Chi Minh Ville</p>
<p>Les <a href="http://english.cinet.vn/" class="spip_out" rel="external">représentations théâtrales</a> du répertoire vietnamien traditionnel et moderne ou de marionnettes sur l’eau (art millénaire originaire du nord du Vietnam) sont fréquentes. Les spectacles de variété sont fréquents et les expositions de peintures sont régulièrement organisées dans les galeries de Hanoï et de Hô Chi Minh-ville.</p>
<p>Les bibliothèques se développent. L’Institut polytechnique de Hanoï dispose d’une bibliothèque électronique dotée de salles de lecture, salles multimédia et salles de conférence équipées d’ordinateurs. L’Espace, centre culturel français, cité plus haut dispose également d’une structure polyvalente (médiathèque, salles de cours, centre d’exposition…). Plusieurs librairies proposent des livres français mais aussi d’autres nationalités.</p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_3"></a>Sports</h3>
<p>Il est possible de pratiquer sur place la plupart des sports de plein air (badminton, golf, tennis, natation, course à pied, cyclisme, arts martiaux, football, volley ball). L’équipement nécessaire est le plus souvent disponible sur place. Les clubs sportifs sont nombreux.</p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_4"></a>Télévision – Radio</h3>
<h4 class="spip">Télévision</h4>
<p>La télévision vietnamienne (VTV) diffuse des journaux en français et en anglais tous les jours à 13h00 et vers 23h00 (sur VTV1). TV5, diffusion par satellite, est reprise sur les réseaux câblés de Hanoï et Hô Chi Minh-ville.</p>
<p>Les antennes paraboliques permettent de recevoir de nombreuses chaînes étrangères.</p>
<h4 class="spip">Radio</h4>
<p>La <i>Voix du Vietnam</i> diffuse des émissions en français, à destination des étrangers résidant au Vietnam, en FM sur 105,5 Mhz, de 08h30-09h30 et de 20h00 à 21h00, tous les jours, qui peuvent ête captées à Hanoi, Haiphong, Ho Chi Minh-Ville et Vung Tau.</p>
<p>Il est également possible d’accéder aux programmes de <i>RFI.</i> Ces programmes sont disponibles en ondes moyennes (MW), tous les jours de 23 heures à minuit sur la fréquence 1296. lIs sont également disponibles en ondes courtes, le matin de 7 heures à 8 heures sur la fréquence 12025 et de 8 heures à 9 heures sur la fréquence 15540.</p>
<h3 class="spip"><a id="sommaire_5"></a>Presse française</h3>
<p>Il existe un quotidien en langue française : <i>Le courrier du Vietnam</i></p>
<p>Des périodiques français sont en consultation au centre culturel français de Hanoï, L’ESPACE et à l’IDECAF à Ho Chi Minh-ville.</p>
<p><strong>L’ESPACE – Institut français de Hanoi</strong><br class="manualbr">24, Trang Tien<br class="manualbr">Hanoï<br class="manualbr">Tél. : (84-4) 936.21.64<br class="manualbr">Télécopie : (84-4) 936.21.65<br class="manualbr"><a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/vietnam/vie-pratique/article/loisirs-et-culture-111376#contact#mc#espace-ccfhanoi.org#" title="contact..åt..espace-ccfhanoi.org" onclick="location.href=mc_lancerlien('contact','espace-ccfhanoi.org'); return false;" class="spip_mail">Courriel</a></p>
<p><a href="http://www.idecaf.gov.vn/" class="spip_out" rel="external">IDECAF (Institut d’échanges culturels avec la France)</a> <br class="manualbr">31 Thai Van Lung<br class="manualbr">Q1 Ho Chi Minh-Ville<br class="manualbr">Tél. : (84-8) 295.451</p>
<p>On peut se procurer la plupart des quotidiens français auprès de l’une des librairies assurant la diffusion des ouvrages français :</p>
<p><strong>Librairie Xunhasaba</strong><br class="manualbr">32, rue Hai Ba Trung - Hanoï<br class="manualbr"><a href="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/vietnam/vie-pratique/article/loisirs-et-culture-111376#xunhasaba#mc#hn.vnn.vn#" title="xunhasaba..åt..hn.vnn.vn" onclick="location.href=mc_lancerlien('xunhasaba','hn.vnn.vn'); return false;" class="spip_mail">Courriel</a></p>
<p><strong>Viet-Phap</strong><br class="manualbr">64 Trag Tien, Hanoï</p>
<p>Ou dans les boutiques des grands hôtels. Il existe huit librairies francophones à Hanoï et Hô Chi Minh. Il est également possible de s’abonner personnellement, mais il faut savoir que l’importation des journaux, livres ou cassettes, fait l’objet de restrictions locales. Les grands quotidiens peuvent également être consultés en ligne sur internet.</p>
<p><i>Mise à jour : février 2014</i></p>
<hr class="partage-pied">

----

<small>Cette fiche est issue de [France Diplomatie](http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/services-aux-citoyens/preparer-son-expatriation/dossiers-pays-de-l-expatriation/vietnam/vie-pratique/article/loisirs-et-culture-111376). Elle est actualisée automatiquement tous les jours par un [programme](https://framagit.org/francais-du-monde/france-diplomatie-to-markdown). Et contrairement à la fiche de France Diplomatie, vous pouvez y apporter vos compléments d'information, vos commentaires et vos corrections.</small>
